# Стандарты кодирования

[[_TOC_]]

## Введение

Целью документа является разработка единого стиля кодирования и правил общения между разработчиками, позволяющими облегчить понимание исходного кода и уменьшить транзакционные издержки общения между членами команды.

Следует учесть, что итоговый продукт возможно будет сертифицирован на совместимость с платформой 1С. Поэтому, кроме перечисленных требований, код программы должен соответствовать стандартам, определенным фирмой 1С. То, что здесь написано – делаем так, остальное – по [стандартам 1С.](https://its.1c.ru/db/v8std)

Следуем простой логике - код должен быть корректным и читабельным с точки зрения здравого смысла.

Основные приоритеты при разработке кода:

1. **Правильность исполнения** - Не падает с ошибками и корректно реализует бизнес-логику
2. **Оптимальность** - Код выполняется быстро и не нагружает систему лишними запросами к базе и серверными (контекстными) вызовами. Любые работы по оптимизации, приводящие к усложнению кода и потере читабельности, либо большим трудозатратам должны проводиться ТОЛЬКО при необходимости.
3. **Читабельность** - Код максимально прост и понятен, даже для программиста не самой высокой квалификации, его легко быстро понять и модифицировать.
4. **Простота для доработки** - Код написан так, чтобы чтобы при необходимости его можно было максимально быстро доработать или изменить, в том числе другому программисту через несколько месяцев.

> Заметкой - практика показывает, что соблюдение последних 2х правил в значительной степени обеспечивает естественное наличие первых 2х правил

Следует помнить, что код пишется не для себя, а для Заказчика и/или коллег и как правило в разработке принимает участие группа специалистов. Как следствие для комфорта дальнейшего контроля/использования/поддержки/модификации все участники разработки должны придерживаться единых правил создания/оформления кода.
> Согласитесь, было бы странным увидеть в книге, написанной группой специалистов, разнообразную стилистику, разные подходы к терминологии и оформлению в рамках например одной главы или даже одного абзаца.

Про качество кода:

У разработчиков бытует мнение, что завершение тестирования (в идеале тестировщиками) является подтверждением работоспособности. Но это не так. Всегда есть скрытые ошибки, выявить, которые может только сам разработчик или компетентный читатель кода (аудитор). А иногда и пытливый Заказчик. 

Способы следования тезису: 

* чтение и тщательный анализ своего кода
* подход в собственном тестировании "хочу добиться ошибки", а не "подтверждаю корректность"

## Требования к коду

Тексты программы не должны содержать синтаксических и орфографических ошибок, должны соответствовать общепринятым нормам приличия.

В части правил имен объектов применяется стиль именования ООП. Он приносит профит, хотя и отличается от используемого в типовых решениях стиля. Надо заметить, что такое именование **не противоречит** стандартам вендора. Пояснение профита см. в [этой статье](oop_style.md).

Общий принцип построения имен *Объект.Свойство[.Свойство][.Метод()]*

### 1. Структурное оформление кода

- **1.1** При написании кода следует заранее продумывать деление кода на методы.
- **1.2** Не допускается дублирование кода, в том числе и написанного другими разработчиками. Поэтому перед написанием кода необходимо изучить проект на предмет уже готового кода, реализующего сходные функции.
- **1.3** Следует прикладывать усилия чтобы делать свой код максимально читабельным. Если можно сделать код более читабельным, добавив дополнительную переменную или изменив его иным образом, то нужно это сделать.
- **1.4** Следует избегать больших уровней вложенности в вызовах процедур, функций и методов. Если возникает глубина вложенности 3 или больше, следует избавиться от нее, добавив вспомогательную переменную.
- **1.5** Переменная вместо комментария. Лучше использовать переменную с хорошо подобранным именем, чем обойтись без использования переменной и снабдить текст комментарием.
- **1.6** Если код процедуры можно мысленно разделить на логические блоки, следует разделить эти логические блоки пробелами. Если код, в котором больше 20 строк, не разбивается на логические блоки, возможно, его следует переделать. Возможно, разбив код на блоки, его можно сделать еще более читабельным, реализовав логику некоторых блоков в виде отдельных процедур или функций.
- **1.7** Метод должен делать то и только то, что явно обозначено в его имени.
- **1.8** Запрещено без необходимости (текст запроса, инициализация коллекции, обоснованно неделимый алгоритм, ...)  создавать методы длиной более 40-60 строк (один экран). В любом большом методе можно выделить блоки исполнения, которые лучше поместить в отдельные методы.
- **1.9** Выделение в методы должно отражать логическое деление алгоритма на части. Т.е. в отдельный метод должна выделяться только логически выделяемая часть, даже если этот метод пока что будет вызываться только один раз или даже содержит при этом одну строку.
- **1.10** Исключение из п.5: В конфигурации может существовать один (или несколько) защищаемый модуль, в который методы выносятся из «технических» соображений. В таком случае в месте, где он логически должен быть, остается метод-обертка, состоящий только из одного вызова. Набор параметров метода, содержащего код, и метода-обертки должен совпадать. Имя метода-обертки – подстрока метода содержащего код. Вызов метода, содержащего код, должен быть только один – из метода-обертки, также допускаются вызовы из защищаемых модулей, если это продиктовано требованиями защиты.
- **1.11** Не следует создавать лишних методов/переменных без необходимости.
- **1.12** Строго говоря, любой условный оператор усложняет блок кода в два раза. Поэтому количество ветвлений кода должно быть минимально. Итоговая [цикломатическая сложность](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A6%D0%B8%D0%BA%D0%BB%D0%BE%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D1%87%D0%B5%D1%81%D0%BA%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%8C) метода не должна превышать 10, в отдельных случаях 15. Большие значения сложности **обязательно** должны сопровождаться комментарием относительно причин.
- **1.13** Следует размещать основной вариант после `Если`, а не после `Иначе`. Пишите код так, чтобы нормальный путь выполнения был очевиден.
- **1.14** Варианты `ИначеЕсли` должны располагаться должны идти в порядке вероятности выполнения условия, более вероятные должны стоять выше. Исключением могут быть случаи проверок по значениям перечисления или предопределенных значений справочник, в общем случае любое законченное множество.
- **1.15** Следует упрощать сложные условия в `Если` с помощью вызова логических функций. В дополнение к *1.2* - если условие может быть использовано более одного раза, то его следует разместить в отдельном методе.
- **1.16** Следует избегать запутанных цепочек условных операторов. Если цепочка необходима, скорее всего, её можно выделить в отдельный метод.
  > Исключение из правила - тернарные операторы. Разница в производительности между оператором `?` и условием `Если` может составлять на различных платформах до 7% (семи процентов) в пользу оператора `?`
- **1.17** Использование оператора «Перейти» считается правилом плохого тона, и применять его надо только в очень крайних случаях.
- **1.18** Необходимо у функции использовать только один оператор «Возврат», который должен располагаться в конце функции. Рекомендуется для хранения результата использовать переменную `Результат`, инициализируемую в начале функции значением результата по-умолчанию. Естественное исключение – когда в теле функции есть инструкции препроцессору либо псевдоинструкции (см. далее). При этом в «результирующем коде» должен быть всё равно один возврат.
- **1.19** Параметры методов должны идти в порядке важности, параметры со значениями по умолчанию надо делать последними.
- **1.20** Программные модули не должны иметь неиспользуемых процедур и функций. Это правило касается хранилища релиза. Общие механизмы на момент написания вполне могут иметь написанный интерфейс, который пока что не используется; но в любом случае «мусор» в коде хранилища недопустим.
- **1.21** Программные модули не должны иметь закомментированных фрагментов кода.

### 2. Наименования объектов, методов, переменных

- **2.1** Наименование должно быть осмысленным и однозначно отражать назначение именуемого объекта. Исключением можно считать только тривиальные переменные вроде счетчика цикла. При необходимости в конце имени объекта приписывается имя типа его содержимого, например `КонтрагентОбъект`, `КонтрагентСсылка`, `ДокументыСписок`, `ЗаписиНабор`, ...
- **2.2** Наименования не должны содержать орфографических ошибок.
- **2.3** Запрещается использовать в именах произвольные сокращения. Например `ОприхТовНаГлСкл`. Необходимо всегда полное написание слова. Исключение составляют общепринятые аббревиатуры, например ЦФО, SQL.
- **2.4** Названия всех объектов (документов, справочников, перечислений и т.п.), модулей, глобальных переменных и глобальных методов должны начинаться с префикса подсистемы, при отсутствии выделенной подсистемы, с префикса <Организация проекта>, плюс знак подчеркивания. Сюда же относятся свойства, помещаемые в коллекцию ДополнительныеСвойства объектов, т.к. они могут пересекаться с "типовыми". Подчеркивание в данном случае применяется для того, чтобы отделить префикс подсистемы от осмысленного имени. В остальных случая использование знака подчеркивания **запрещено**.
- **2.5** Для одинаковых по типу (или смыслу) объектов обязательно использовать одинаковые наименования (где это возможно), и ни в коем случае не использовать совпадающие наименования для разных по типу (смыслу) объектов. Это относится к коду в рамках всего проекта, а не только к одному модулю, поэтому перед началом работы над новым модулем обязательно обговорите с коллегами наименования нужных объектов (ведь они уже могли их использовать).
- **2.6** Требуется строить наименования по принципу объектно-ориентированных языков. Т. е. сначала указывается объект, затем – его атрибут или метод, затем – атрибут или метод его атрибута и т. д.
- **2.7** Наименование должно начинаться с заглавной буквы. Если в наименовании есть несколько слов, тогда каждое слово должно начинаться с большой. Исключение составляют объекты имеющие наименование из двух слов, например: `ЖурналПроводок`, `РегистрБухгалтерии`, `ТабличнаяЧасть`. По возможности, следует избегать таких исключений. Если объект можно назвать короче (например, просто `Регистр`, `Настройки`, а не `РегистрБухгалтерии`, `РегистрСведений`), то необходимо выбирать более короткое название.
- **2.8** Исходя из п. 2.7 оставляем платформенные наименования обработчиков событий и их параметров, несмотря на их противоречия остальному регламенту. Также не занимаемся переименованием в коде, сформированным конструктором отчетов по схеме данных (см. форму выбора вариантов). Например, ```СтандартнаяОбработка```, ```НоваяСтрока```. Но при этом пишем ```СтрокаТекущая = Поле.ТекущаяСтрока;```.
- **2.9** Все слова в наименовании, идентифицирующие объект должны быть в именительном падеже. Например `КонтрагентПолучатель`, `ПлатежНомер`, `ПроведениеРазрешено`
- **2.10** Признаки, действия (прилагательные, причастия, глаголы) пишем после существительных. Например  `СтрокаТекущая`, `ПроведениеРазрешено`, `СсылкаЭто`
- **2.11** При наличии вложенности циклов, имена счетчиков/элементов коллекций должны осмысленно отображать их содержимое, например `СообщенияИндекс`, `РеквизитыПозиция`, `КонтрагентыЭлемент`, `ДоговорыЭлемент`. При отсутствии вложенности допустимо использовать абстрактные, желательно рекомендованные, имена.
  > следует помнить, что счетчики и элементы в циклах относятся к коллекциям, а не элементам коллекции, то есть `Индекс` это позиция в **коллекции** и обход происходит по элементам **коллекции**
- **2.12** Для счетчиков циклов рекомендуется завершать имя одним из слов `Индекс`, `Позиция`, `Номер`. Для цикла `Для каждого` рекомендуется заканчивать имя на `Элемент`, для таблиц на `Строка`.
- **2.13** Переменные и методы, отражающие состояние некоторого флага, следует называть так, как пишется истинное значение этого флага. Также нельзя использовать частицу «Не».
- **2.14** Наименования методов выполняющих действие (в названии есть глагол, чаще всего это процедура) должны оканчиваться словом, обозначающим выполняемое действие – глаголом совершенного вида, а наименования функций (возвращающих значение-свойство) - словом, обозначающим возвращаемое значение. Например: `Процедура ЖурналПроводокОтборУстановить()`, `Функция РегистрПараметры()` или `Процедура НастройкиПрименить()`, `Функция ЭлементСоздать()`.
- **2.15** Функции, которые предназначены для проверки чего-либо, и возвращают в качестве результата проверки булево значение, следует именовать так, как называется результат проверки Истина. Например, если функция должна проверить наличие дублей строк в табличной части документа, то она должна называться ```СтрокиДублиЕсть()```. Или если функция должна проверить принадлежность документа к накладным, то она должна называться ```ДокументНакладнаяЭто()```. Допускается для таких функций последним словом в наименовании использовать глагол, для которого возвращаемое значение Истина будет означать успешность действия данного глагола, например, функция ```ЗначениеДоступно()``` должна возвращать Истина, если удалось получить значение. Также под это правило подпадают функции, которые сообщают о результате проверки. Например ```СхемаКорректна()``` возвращает признак корректности схемы, а ```ОформлениеЗапрещено()``` сообщает пользователю о недопустимости его действий, и возвращает признак, т.к. он нужен вызывающему коду. Т.е. заодно соблюдаем и п. 2.13.
- **2.16** Рекомендуется использовать имя переменной ```Результат``` для хранения возвращаемого функцией значения. Инициализацию этой переменной необходимо производить в начале функции значением по-умолчанию. (см. также п. 1.18)
- **2.17** Имя метода, выделенного в неглобальный модуль, не должно повторять в себе имя этого модуля. Например `ДокументНакладнаяЭто()` при выделении нельзя преобразовывать в `зпс_Документ.ДокументНакладнаяЭто()`, но можно преобразовать в `зпс_Документ.НакладнаяЭто()`.
- **2.18** Функции, конвертирующие одни значения в другие должны называться по следующему принципу: ```ЗначениеВСтрока(Значение)``` и ```СтрокаВЗначение(Строка)```. Например, функция преобразования Отбора в Таблицу должна называться ```ОтборВТаблица(Отбор)```.
- **2.19** Необходимо использовать только русские имена. Исключения из данного правила: 
  * Код, связанный с внешними компонентами.
  * Переопределение системных процедур
  * Работа с внешними приложениями и объектами (СОМ, OLE)
  * Веб-сервисы
- **2.20** Названия модулей дополнительно в конце имени могут содержать слово, указывающее на его признаки. «Клиент-серверный» пишем без признака, а клиентский и серверный пишем соответственно со словами «Клиент» и «Сервер». Если модуль привилегированный, то в таком случае вместо «Сервер» пишем «ПолныеПрава». В остальном следуем [стандартам вендора](https://its.1c.ru/db/v8std/content/469/hdoc)
  > следуем логике, что пояснения в именах требуются при наличии каких-то ограничений/исключений

### 3. Запросы

- **3.1** Основной принцип оформления запросов – ориентируемся на результат работы конструктора запросов.
- **3.2** Следует начинать код запроса с новой строки и пользоваться табуляцией, а не пробелами для отступа в начале строки. Например:

  > <u>Правильно:</u>
  >
  > ```bsl
  > Запрос	= Новый Запрос("
  > |ВЫБРАТЬ
  > |	Ссылка
  > |ИЗ
  > |	Справочник.Валюты
  > |");
  > ```
  >
  > <u>Неправильно:</u>
  >
  > ```bsl
  > Запрос	= Новый Запрос("ВЫБРАТЬ
  > |	Ссылка
  > |ИЗ
  > |	Справочник.Валюты
  > |");
  > ```
  >
  > Также неправильно писать
  >
  > ```bsl
  > Запрос	= Новый Запрос();
  > Запрос.Текст	= ...
  > ```
  >
  > т.е. текст запроса следует размещать прямо в конструкторе. Понятно, что это не относится к сложным случаям динамической сборки запроса. Рекомендуется не указывать псевдонимы, если они совпадают с именем поля/таблицы, для повышения читабельности запроса.

- **3.3** Текст запроса должен быть структурирован, не следует писать запрос в одну строку.
- **3.4** Следует использовать осмысленные псевдонимы таблиц, особенно при длинных именах, предлагаемых конструктором запроса. Например 

  > ```bsl
  > РаспределениеНастройка.*
  > вместо
  > БазаРаспределенияЗатратМеждународныйУчетСрезПоследних.*
  > ```
  > при получении данных РС.БазаРаспределенияЗатратМеждународныйУчет

- **3.5** В общем случае тексты запросов необходимо оформлять отдельными методами. Таким образом уменьшается объем целевого метода и отделяется логика запроса от дальнейшей обработки его результатов.
- **3.6** В текстах составных и особенно динамически формируемых запросов (запрос состоит из более чем 3х выборок и/или временных таблиц и/или соединений) обязательно наличие лидирующего описания запроса и примерный план его выполнения. Описание пишется в произвольном виде и должно отражать суть происходящего. Например
  ```bsl
  // Сверка локального и внешнего состава документов
  //
  // Сверяем состав РС.СверкаВнешнихДанных[Таблицы|Шапки] с существующими ПРОВЕДЕННЫМИ документами
  // необходимо, чтобы состав регистра по ключам
  //	Серия + Количество 
  // совпадал с данными табличной части документа
  // алгоритм сверки по шагам
  //	для каждого следующего шага сверка производится среди данных, не включенных в предыдущие результаты
  //
  // Имена таблиц ошибок
  //	Проверка 1.1 - Документ НЕ проведен - ТаблицаДокументыНеПроведены
  //	Проверка 1.3 - Серийный состав одинаков внутри дня, не разрывая документы - ТаблицаДниСоставыРавны
  //	Проверка 1.2 - Разница дат документов - ТаблицаОшибкаДатыРазличны
  //	Проверка 2 - Различающиеся табличные части - ТаблицаСсылкиЕстьСоставыРазличны
  //	Проверка 3 - Сведение безссылочных данных - ТаблицаСсылкиОтсутствуютСоставыРавны
  //	Проверка 4 - Оставшиеся "лишние" локальные документы - ТаблицаДокументыИзлишки
  //	Проверка 5 - Оставшиеся "лишние" внешние данные - ТаблицаЗаписиИзлишки
  //
  // Имена постоянных псевдонимов таблиц
  //	Шапки - РС.СверкаВнешнихДанныхШапки
  //	Набор - РС.СверкаВнешнихДанныхТаблицы
  //	Документы - данные шапки документов
  //	Состав - данные табличной части документов
  //
  // Постфиксы сравниваемых полей
  //	Лок - Локальные данные
  //	Внш - Внешние данные
  ```
- **3.7** Проверку типов в запросе необходимо выполнять при помощь функции `ТИПЗНАЧЕНИЯ` а не ссылка. Пример:
  ```bsl
  // Правильно
  ВЫБОР КОГДА ТИПЗНАЧЕНИЯ(Продажи.Регистратор) = ТИП(Документ.РеализацияТоваровИУслуг)

  // Неправильно
  ВЫБОР КОГДА Продажи.Регистратор ССЫЛКА Документ.РеализацияТоваровИУслуг
  ```
- **3.8** При обращении к полю составного типа следует применять выражение `ВЫРАЗИТЬ` для явного указания типа поля. 
  > При обращении к свойству поля составного типа происходит неявное соединение со всеми таблицами, в которых может содержаться значение этого поля.
- **3.9** В общем случае, при объединении в запросе результатов нескольких запросов следует использовать конструкцию `ОБЪЕДИНИТЬ ВСЕ`, а не `ОБЪЕДИНИТЬ`. 
Поскольку во втором варианте, при объединении запросов полностью одинаковые строки заменяются одной, на что затрачивается дополнительное время, даже в случаях, когда одинаковых строк в запросах заведомо быть не может. 
Исключением являются ситуации, когда выполнение замены нескольких одинаковых строк одной является необходимым условием выполнения запроса.
- **3.10** Конструкцию `ДЛЯ ИЗМЕНЕНИЯ` надо применять только к таблицам, для которых стоит автоматический режим управления блокировкой данных, т. к. для таблиц с управляемым режимом она не работает.
- **3.11** Выборку из результатов запроса необходимо выполнять только при условии, если результат запроса содержит данные. Проверку того, что результат выполнения запроса не содержит строк, следует выполнять с помощью метода `Пустой()`.
- **3.12** Рекомендуется в "длинных" запросах (более 200 строк) использовать комментарии для пояснения выполняемых действий. Также приветствуется комментарий в начале запроса, вкратце поясняющий общую цель/план выполнения.
- **3.13** При использовании конструктора необходимо позаботиться о сохранении ранее внесенных в запрос комментариев.
- **3.14** Константные значения (пустые даты, ссылки, предопределенные значения, ...), необходимо располагать в теле запроса, без использования параметров.
- **3.15** Запрещается использовать в запросах соединения с подзапросами, в том числе виртуальными таблицами. [Пояснения](https://its.1c.ru/db/metod8dev/content/5842/hdoc) на ИТС.

### 4. Объекты метаданных

- **4.1** Правила именования классов объектов на ИТС: [https://its.1c.ru/db/v8std#content:550:hdoc](https://its.1c.ru/db/v8std#content:550:hdoc)
- **4.2** *Имя* объекта задается согласно правилам именования описанным выше.
- **4.3** *Синоним* объекта должен быть определен так, чтобы осмысленно и лаконично описывать объект. На проектах с мультиязычной поддержкой заполняется обязательно на всех языках, имеющихся в конфигурации.
- **4.4** Обычное и расширенное представление объекта/списка заполняется в случае, если формируемое представление на основании синонима не подходит (например, неверное согласование по числу или падежу).
- **4.5** Объекты (справочники, константы, и т.п.) должны быть отсортированы в дереве метаданных по имени. Подчиненные объекты метаданных, такие как реквизиты, измерения, формы, располагаются в дереве метаданных в соответствии с проектной логикой, а при ее отсутствии также должны быть отсортированы по имени.
- **4.6** Для хранения строк, максимально возможная длина которых заведомо известна, используются строковые реквизиты с длиной, равной максимально возможной. Когда максимально возможная длина строки неизвестна, для хранения используются строковые реквизиты неограниченной длины.
При этом следует помнить о некоторых ограничениях возникающих при использовании полей неограниченной длины в языке запросов. В частности, при вычислении выражений в запросах такие реквизиты необходимо выражать как строку определенной длины, такой, чтобы выражение было вычислено верно.
- **4.7** Формы объектов конфигурации, имеющие смысл только в контексте других форм, не должны открываться посредством подменю "Операции" или другим способом, когда явно не задан владелец формы. В таких случаях обязательно должно выводиться поясняющее сообщение.
- **4.8** В качестве форм списка и выбора следует создавать разные формы, кроме случаев, когда это приводит к существенному дублированию кода, в таких случаях надо делать одну форму с правильной обработкой ее использования в качестве формы выбора.
- **4.9** Для типизированных объектов метаданных строкового типа надо использовать переменную длину строки. Свойство «Фиксированная длина» может устанавливаться только в тех случаях, когда действительно необходимо при манипуляции этими данными иметь гарантию, что строка имеет определенную длину, даже несмотря на наличие концевых пробелов.
- **4.10** Для любых элементов метаданных, у которых есть свойство «Проверка заполнения» (например это реквизиты объектов, измерения, ресурсы, реквизиты форм, не связанные с метаданными, и т. п.), следует выставлять это свойство в «Выдавать ошибку», если эти элементы должны быть заполнены хотя бы в одном из возможных вариантов выполнения кода. Также надо контролировать, чтобы свойство АвтоОтметкаНезаполненного соответствующего элемента формы было выставлено в Авто. Для вариантов, когда проверка не требуется, надо в событии ОбработкаПроверкиЗаполнения удалять эти элементы из массива проверяемых реквизитов.z
- **4.11** Для удаления объектов, реквизитов или табличных частей необходимо захватывать все роли. Это вызвано необходимость корректного удаления ссылок на удаляемый объект метаданных.

### 5. Управляемый интерфейс

- **5.1** Разработку ведем в режиме «управляемое приложение и обычное приложение». Всем клиентским модулям ставим также галочку «Клиент (обычное приложение)». **Общий принцип: код должен работать при любой настройке свойств конфигурации, которая считается 1С нормальной (см. [требования 1С: Совместимо](https://1c.ru/rus/products/1c/predpr/compat/soft/requirements.htm))**. Аналогично галочкам используем директивы препроцессора и функции их заменяющие.
- **5.2** В чистой (не объединенной с типовой) конфигурации/расширении используем «Использовать управляемые формы в толстом клиенте в обычном режиме».
- **5.3** Действия при старте системы должны отрабатывать в том числе и в толстом клиенте обычного приложения.
- **5.4** Следует помнить, что передача клиент-сервер приводит к падению производительности. Поэтому следует организовывать вызовы сервера так, чтобы на каждое действие пользователя было не более одного обращения на сервер.
- **5.5** На формах для передачи управления на сервер следует использовать безконтекстный вызов (`&НаСервереБезКонтекста`, `&НаКлиентеНаСервереБезКонтекста`). Контекстные вызовы (`&НаСервере`) должны использоваться только при явной необходимости.
- **5.6** Не следует увеличивать контекст формы без необходимости, особенно большими структурами данных, т.к. при вызове сервера с контекстом будет страдать производительность.
- **5.7** Нельзя выполнять передачу управления на сервер с контекстом из событий, в которых запрещен вызов сервера с контекстом (см. синтакс-помощник по конкретному событию). В событиях ПриАктивизации* не следует выполнять передачу управления на сервер даже без контекста.
- **5.8** Картинки должны быть в формате png с прозрачным фоном, так как bmp неверно отображается в веб-клиенте.
- **5.9** Не следует увеличивать контекст формы без необходимости, особенно большими структурами данных, т.е. при контекстных переходах между клиентом и сервером происходит передача полных данных формы и как следствие будет страдать производительность.
- **5.10** Для форм хранимых объектов необходимо создавать оба обработчика событий - `ПриЧтенииНаСервере`, `ПриСозданииНаСервере` и общий метод `ПриЧтенииСозданииНаСервере`, вызываемый из обоих обработчиков для выполнения действий, зависящих от считываемых данных. Это необходимо для корректной логики работы формы при вызове стандартной команды "Перечитать". Типовой код
  ```bsl
  // Предопределенный метод
  // 
  // BSLLS:MissingParameterDescription-off - см. синтакс-помощник
  &НаСервере
  Процедура ПриСозданииНаСервере(Отказ, СтандартнаяОбработка)

      Если ЭтотОбъект.Параметры.Ключ.Пустая() Тогда
          ПриЧтенииСозданииНаСервере(ЭтотОбъект);
  КонецЕсли;

  КонецПроцедуры
  // BSLLS:MissingParameterDescription-on 

  // Предопределенный метод
  // 
  // BSLLS:MissingParameterDescription-off - см. синтакс-помощник
  &НаСервере
  Процедура ПриЧтенииНаСервере(ТекущийОбъект)

      ПриЧтенииСозданииНаСервере(ЭтотОбъект);

  КонецПроцедуры
  // BSLLS:MissingParameterDescription-on 

  // Инициализация формы
  //
  // Параметры:
  // 	Форма - УправленмаяФорма - Инициализируемая форма
  //
  &НаСервереБезКонтекста 
  Процедура ПриЧтенииСозданииНаСервере(Форма)

      // Инициализация формы
      // ...

      // Управление элементами формы
      // ...

  КонецПроцедуры // ПриЧтенииСозданииНаСервере 
  ```

### 6. Комментарии и форматирование

- **6.1** Написание комментариев не должно отвлекать программиста от написания качественного кода. Качественный код требует достаточно небольшого количества комментариев, для описания сложных моментов в коде.
- **6.2** <u>Нет</u> необходимости комментировать очевидные участки кода. Лучше вложить больше смысла в имена переменных и функций, чем их комментировать.
- **6.3** Форматирование должно соответствовать форматированию платформы 1С (которое производится по нажатию кнопки "Форматировать"), проще всего этого добиться следующими действиями: выделить все и нажать кнопку "Форматировать". Это же касается текста запросов (см. раздел «Запросы»).
- **6.4** Для организации отступов в начале строк допускается использование только символов табуляции, пробелы использовать не допускается.
- **6.5** Описания процедур и функций должны отделяться друг от друга (и от других разделов модуля) в тексте модуля пустыми строками. В том числе в конце модуля должен быть перевод строки. В других местах пустые строки использовать не следует.
- **6.6** Небольшие комментарии пишутся в конце строки, которую комментируют. Большие комментарии или комментарии к фрагменту кода пишутся перед комментируемым кодом в отдельной строке. Между символами комментария // и текстом комментария должен быть пробел.
- **6.7** Все процедуры и функции, общие модули, переменные модуля приложения, модуля внешнего соединения, а также все экспортируемые переменные должны иметь комментарии с описанием.
- **6.8** Шаблоны комментариев

  * Начало общего модуля

    > ```bsl
	> // Информация о сеансе выполнения
	> //
	> ...
	> ```

  * Переменные комментируются после объявления

    > ```bsl
	> Перем ДанныеДополнение Экспорт; // Дополнение данных формы
	> ```

  * Методы должны иметь лидирующее описание

    > ```bsl
	> // Истина, если сеанс выполняется в фоновом задании
	> //
	> // Параметры:
	> //	Сеанс - СеансИнформационнойБазы - Исследуемый сеанс, по-умолчанию текущий
	> //
	> // Возвращаемое значение:
	> //	Булево
    > //
	> Функция ФоновоеЗаданиеЭто(Сеанс = Null) Экспорт
	> ...

- **6.9** Код, который обходит какой-либо глюк (например, платформы или внешней компоненты), необходимо обрамлять комментариями вида:

  > ```bsl
  > // Обход ошибки: платформа 8.Х.Х.ХХХХ, обращение 0029738
  > // Запись движений вызывает ошибку, поэтому передаем через табличную часть  
  > <код обхода ошибки>
  > // Обход ошибки – финиш
  > ```

  > Комментарий с описанием что за ошибка, и/или как она обходится, может включать код, который должен быть без обхода ошибки. Если строка кода с обходом ошибки одна, достаточно первого комментария (без слова старт). В любом случае «:» и номер обращения в первом комментарии должны быть всегда, для удобства поиска по конфигурации:

  > ```bsl
  > // Обход ошибки: платформа 8.Х.Х.ХХХХ, обращение 0029738
  > не отрабатывает обработчик
  > <код обхода одной строкой>
  > ```

- **6.10** В качестве литерала пустой даты необходимо использовать '00010101' (в языке запросов ДАТАВРЕМЯ(1, 1, 1)).
- **6.11** Для единообразия комментариев необходимо использовать утвержденные шаблоны текста, [ссылка](https://gitlab.com/shmalevoz/code_standart/-/raw/main/templates/rarus.kzn.st?ref_type=heads&inline=false)

### 7. Перенос выражений

- **7.1** Тексты модулей оформляются по принципу "один оператор в одной строке". Переносы длинных строк допускаются (например, конкатенация строк, запросы, длинные условия), обратная ситуация (больше одной «;» в строке) – не допускается.
- **7.2** Длина строки не должна превышать 120 символов.
- **7.3** При переносе следуем правилу *каждая новая строка должна начинаться со спецсимвола* ([стандарт вендора](https://its.1c.ru/db/v8std/content/444/hdoc)). В том числе и перенос параметров методов.
- **7.4** Длинные арифметические выражения переносятся следующим образом:
  * В одной строке может находиться более одного операнда;
* * При переносе знаки операции пишутся в начале строки (а не в конце предыдущей строки);
  * Операции выравниваются по первому символу оператора.
  ```bsl
  ДокументСумма = СуммаСкидкаОтсутствует
  + СуммаСкидкаРучная
  + СуммаСкидкаАвтоматическая;
  ```
- **7.5** При переносе параметров объявлений методов новые строки выравниваются по началу объявления + одна табуляция.
  ```bsl
  Функция ФормаОткрыть(Имя
      , Оповещение = Неопределено
	  , Параметры = Неопределено
	  , Владелец = Неопределено
	  , Уникальность = Неопределено
	  , Окно = Неопределено
	  , НавигационнаяСсылка = Неопределено
	  , РежимОткрытия = Неопределено) Экспорт
  ```
- **7.6** При переносе параметров вызовов методов новые строки выравниваются по первомы символу оператора.
  ```bsl
  ПредупреждениеПоказать(Оповещение
  , "Выполнение операции завершено."
  , 
  , "Заполнение таблицы");
  ```
- **7.7** Сложные логические условия в Если…ИначеЕсли…КонецЕсли могут переноситься следующим образом:
  * каждое элементарное условие может начинать новую строку,
  * логические операторы ставятся в начале строки, а не в конце предыдущей строки
  * условия выравниваются по началу Если + одна табуляция, с учетом логического оператора
  * ключевое слово Тогда пишется на той же строке, что и последнее условие.
  * группы условий необходимо выделять скобками, не надеясь на порядок выполнения
- **7.8** В выражениях необходимо отделять операнды от знаков операций пробелами (по одному с каждой стороны). После открывающей скобки пробел не ставится. После запятой пробел ставится (в том числе и для параметров процедур/функций), перед запятой – не ставится.

### 8. Структура модуля

- **8.1** Структура модуля должна соответствовать [требованиям вендора](https://its.1c.ru/db/v8std/content/455/hdoc)
- **8.2** Необходимо использовать [шаблоны текста](https://gitlab.com/shmalevoz/code_standart/-/raw/main/templates/rarus.kzn.st?ref_type=heads&inline=false) для создания первичного состава областей кода для новых модулей.
- **8.3** Допустимы пустые области.
- **8.4** Методы сначала описываются, потом вызываются. Вызываемые же методы описываются в порядке их первого вызова в дальнейшем коде.
- **8.5** Все экспортные методы должны располагаться либо в области `ПрограммныйИнтерфейс`, либо в области `СлужебныйПрограммныйИнтерфейс`
- **8.6** Запрещено одновременное наличие заполненных областей `Программный интерфейс` и `СлужебныйПрограммныйИнтерфейс`
- **8.7** В модулях, в которых необходимы директивы компиляции (управляемые формы) следует указывать их обязательно.
- **8.8** Обработчики одного элемента формы следует располагать вместе.
- **8.9** У каждого события должен быть свой обработчик. Если одинаковые действия должны выполняться при возникновении событий в разных элементах формы следует выделить их в отдельный метод (это не касается случая, когда мы из другого места вызываем событие, т.е. когда программно произвели действия, которые его должны по логике инициировать).
- **8.10** Код модулей объектов, менеджеров объектов и модуля сеанса должен быть обрамлен инструкцией препроцессора
  ```bsl
  #Если Сервер Или ТолстыйКлиентОбычноеПриложение Или ВнешнееСоединение Тогда
      // Код
  #КонецЕсли
  ```
  это необходимо для исключения компиляции и выполнения кода этих модулей на стороне клиента в режиме толстого клиента управляемого приложения, [пояснения](https://its.1c.ru/db/v8std/content/680/hdoc) на ИТС

### 9. Функционал

- **9.1** Обработчики событий записи должны проверять ОбменДанными.Загрузка перед выполнением обязательных действий либо проверок. Т.е. нужно сразу продумать, какие из проверок/действий нужны всегда, а какие только при обычной записи (не загрузке при обмене данными).
- **9.2** Следует предусматривать общий механизм отключения проверок в методе ```ПередЗаписью``` установкой доп. свойства.
- **9.3** Также следует предусматривать общий механизм отключения функционала, выполняемого по событию ```ПриЗаписи```.
- **9.4** При добавлении/изменении функционала он должен корректно работать под всеми правами, под которыми это предусмотрено бизнес-логикой, а не только под полными. Необходимо учитывать это при разработке и тестировать под пользовательскими правами, а не только под полными. Также необходимо протестировать корректную работу с учетом RLS.
- **9.5** Необходимо помещать методы в модули надлежащего типа, а именно
  * Процедуры печати, начиная с платформы 8.2, располагаются в модулях менеджеров объектов
  * Процедуры заполнения табличных частей документов, если они в принципе могут вызываться программно, должны располагаться в модулях объектов документов, а не в формах. Из форм они только вызываются.
  * В обработках, документах и прочих объектах процедуры и функции, работа которых не зависит от форм необходимо располагать модуле объекта, а не в форме.
- **9.6** В общем случае первичные данные, необходимые для проведения (и печати) документа, для надежности должны храниться в документе, а не подтягиваться путем чтения из базы данных в момент проведения.
- **9.7** При добавлении нового объекта надо обязательно добавить его в подсистему, настроить для него права доступа и при необходимости вывод в пользовательском интерфейсе.
- **9.8** В общем случае надо по максимуму использовать стандартные механизмы (как платформенные, так и уже разработанные наши/вендора).
- **9.9** При добавлении рег. задания через консоль необходимо завести отдельного служебного пользователя для него, имя пользователя должно отражать смысл этого рег. задания.
- **9.10** Внешние подключения к базе (COM, WS, HS) должны выполняться с использованием отдельных служебных пользователей. Имена служебных пользователей должны указывать откуда и зачем происходит подключение.

### 10. Модификация типового функционала.

- **10.1** Стараемся минимизировать изменение типовых объектов.
- **10.2** Для минимизации корректировки типовых объектов следует использовать
  * Для процедур, вызываемых по событиям - подписки на события
  * Для форм - отдельное расширение, программно изменяющее формы
- **10.3** Расширения, изменяющие типовой функционал должны в явном виде содержать перечень вносимых изменений и/или иметь внешнюю документацию с описанием вносимых изменений.
- **10.4** Комментирование изменений требуется выполнять с использованием следующих шаблонов
  * Добавленный в типовые объекты код
  ```bsl
  // [+] #<Номер задачи> [rarus kzn] <ИмяПользователяХранилища> <ТекущаяДата> {
      Добавленный код
  // } #<Номер задачи> [rarus kzn] <ИмяПользователяХранилища> <ТекущаяДата>
  ```
  * Измененный в типовых объектах код
  ```bsl
  // [*] #<Номер задачи> [rarus kzn] <ИмяПользователяХранилища> <ТекущаяДата> {
	  // Закомментированный типовой код
      Добавленный код
  // } #<Номер задачи> [rarus kzn] <ИмяПользователяХранилища> <ТекущаяДата>
  ```
  * Удаленный типовой код
  ```bsl
  // [-] #<Номер задачи> [rarus kzn] <ИмяПользователяХранилища> <ТекущаяДата> {
	  // Закомментированный типовой код
  // } #<Номер задачи> [rarus kzn] <ИмяПользователяХранилища> <ТекущаяДата>
  ```
- **10.5** Если необходимо изменить типовые алгоритмы, то необходимо оставить закомментированный типовой код и комментарий о смысле сделанных доработок.
- **10.6** Новые методы необходимо размещать в нетиповых общих модулях, не следует добавлять методы в типовые общие модули.
- **10.7** Типовые модули следует оставлять на полной поддержке и вносить изменения через отдельное расширение.
- **10.8** При внесении изменений в типовой код нельзя переформатировать модули целиком (изменять отступы), не нужно вставлять пустых строк. Сравнение конфигураций должно показать только реальные изменения.
- **10.9** <u>Дополнение:</u> При модификации типовой конфигурации необходимо понимать, что "минимальное изменение типовых объектов и кода" не есть основной критерий, который определит трудоемкость последующих обновлений. С одной стороны, нужно добиться минимизации ручного переноса изменений в новые релизы, но с другой стороны требуется обеспечить надежный перенос всех изменений в следующий релиз (обеспечение простоты анализа изменений при помощи механизмов сравнения и объединения) и адаптацию к новому релизу (если есть такая необходимость). Поэтому практика копирования многострочных (например, более 20 строк) запросов и изменения в них пары строчек, копирования типовых форм ради добавления пары элементов формы на них и т.п. признана вредной. Вместо копирования объектов следует использовать точечно вносимые программные изменения.



### 11. Прочее

- **11.1** Нужно использовать исключения для передачи наверх сообщений с одновременным прекращением выполнения фрагмента кода. Исключения могут быть иерархическими, поэтому объект, вызывающий исключение, должен в текст ошибки добавлять данные, по которым пользователь сможет понять, откуда возникла ошибка. При обработке возникшего исключения обязательно должно быть либо выдано сообщение, либо вызвано исключение. Вызов исключений оператором ВызватьИсключение без текста допускается только в случае предварительной выдачи сообщения, это обычно применяется для привязки сообщения к конкретному реквизиту формы.
- **11.2** Использовать Попытку-Исключение-КонецПопытки нужно только в тех случаях, когда высока вероятность ошибки по причинам не зависящим от качества кода (обращение к файлам, внешним источникам данных, обработка данных, структура которых не гарантировано правильная и т.п.), и при этом при возникновении ошибки выполнение кода должно продолжиться (например обход в цикле).
- **11.3** После Исключение сразу должен выполняться оператор `Информация = ИнформацияОбОшибке();` или какой-либо общий метод получения информации об ошибке. Это, в частности, упростит отладку.
- **11.4** Транзакции следует использовать с учетом того,  что 1С поддерживает вложенные транзакции только на уровне выполнения кода, но не на уровне базы данных. Это означает, что для отсутствия ошибок времени выполнения на каждое `НачатьТранзакцию()` должно быть не больше одного `ОтменитьТранзакцию()` или `ЗафиксироватьТранзакцию()` на каждый вариант выполнения кода. Для успешной фиксации транзакции все вложенные `НачатьТранзакцию()` должны быть закрыты через `ЗафиксироватьТранзакцию()`. Для отмены всех вложенных транзакций достаточно одного `ОтменитьТранзакцию()` на любом уровне вложенности, при этом все последующие `ОтменитьТранзакцию()` и `ЗафиксироватьТранзакцию()` выполняются без ошибок, но реально ничего не делают, соответственно в этом случае они необязательны. Метод `ТранзакцияАктивна()` возвращает `Истина` до тех пор, пока все вложенные `НачатьТранзакцию()` не будут закрыты через `ОтменитьТранзакцию()` или `ЗафиксироватьТранзакцию()`.
- **11.5** Начало и завершение транзакции **обязательно** должны располагаться в одном методе.
- **11.6** При записи объектов необходимо использовать транзакцию в явном виде с использованием попытки. Завершающим оператором попытки должен быть ```ЗафиксироватьТранзакцию()```, блок исключения вторым оператором должен содержать ```ОтменитьТранзакцию()```.
  > Пример:
  > 
  > ```bsl
  > НачатьТранзакцию();
  > ...
  > Попытка
  > 	Объект.Записать();
  > 	ЗафиксироватьТранзакцию();
  > Исключение
  > 	Информация	= ИнформацияОбОшибке();
  > 	ОтменитьТранзакцию();
  > 	ВызватьИсключение НСтр("ru = 'При записи справочника произошла ошибка! Обратитесь к разработчикам.'");
  > КонецПопытки;
  > ```
- **11.7** Транзакции, начатые самой платформой (например, при записи объекта), можно отменить только через выставление параметра Отказ в Истина соответствующего обработчика.
- **11.8** Если внутри транзакции при выполнении обращения к базе данных произошла ошибка, то любое последующее обращение к базе данных будет вызывать ошибку "В данной транзакции уже происходили ошибки" до тех пор, пока не будет вызван метод `ОтменитьТранзакцию()`, поэтому к примеру для вывода сообщений считывание информации о реквизитах объекта, вызвавшего ошибку, следует делать либо заранее, либо после вызова этого метода.
- **11.9** Вывод любых текстовых сообщений следует делать через НСтр(). Рекомендуется размещать выводимые пользователю тексты функциями в отдельных модулях с постфиксом ```Тексты```. Это упростит дальнейший поиск и возможную модификацию сообщений.
- **11.10** При создании новых обменов, нужно позаботиться о логировании выгрузки/загрузки данных, для упрощения дальнейшего анализа проблем и отладки работы.
- **11.11** Не следует использовать функцию ОписаниеОшибки() для вывода сообщений об ошибке. Предпочтительней использовать `ПодробноеПредставлениеОшибки(ИнформацияОбОшибке())`, если пишем в ЖР Или `КраткоеПредставлениеОшибки(ИнформацияОбОшибке())` если информация выводится пользователю.
